\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lemme}{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Définition}
\newtheorem{exmp}[thm]{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{rapp}[thm]{Rappels}

\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\F{\mathbb{F}}
\newcommand\GL{\mbox{GL}}
\newcommand\diag{\mbox{diag}}
\newcommand\card{\#}

\title{Classification des formes quadratiques sur $\F_q$}
\author{Bastien Thomas}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{thm}
  \label{th1}
  Soit $\F_q$ un corps fini de caractéristique différente de $2$. Soit $E$ un $\F_q$-espace vectoriel de dimension $n$. Soit $\alpha \in \F_q$ qui n'est pas un carré dans $\F_q$. Un système de représentants des orbites de l'action par congruence de $\GL_n(\F_q)$ sur $M_n(\F_q)$ est constitué des matrices de la forme :
  $$\diag(0, \dots, 0, 1, \dots, 1) \mbox{ et } \diag(0, \dots, 0, 1, \dots, 1, \alpha)$$
\end{thm}

\begin{lemme}
  \label{lem1}
  On a : $\F_q^* = {(\F_q^*)}^2 \sqcup \alpha {(\F_q^*)}^2$ et :
  \begin{itemize}
  \item $\card(\F_q^2) = \frac{q+1}{2}$
  \item $\card(\alpha {(\F_q^*)}^2) = \frac{q-1}{2}$
  \end{itemize}
\end{lemme}

\begin{proof}
  L'application $\varphi$ définie ci-dessous est un morphisme de groupes.
  \begin{align*}
    \varphi \colon \F_q^* &\to \F_q^* \\
    x &\mapsto x^2
  \end{align*}
  Son noyau est $\{-1, 1\}$ de cardinal $2$ car on a supposé que $\F_q$ était de caractéristique différente de $2$.

  Donc $\card{{(\F_q^*)}^2} = \card(\varphi(\F_q^*)) = \frac{q-1}{2}$.

  On a alors aussi $\card(\alpha {(\F_q^*)}^2) = \frac{q-1}{2}$.

  Ces deux ensembles étant disjoints, on obtient le résultat.
\end{proof}

\begin{lemme}
  \label{lem2}
  Pour $a, b \in {\left(\F_q^*\right)}^2$, il existe des solutions à l'équation $ax^2 + by^2 = 1$.
\end{lemme}

\begin{proof}
  D'après le Lemme \ref{lem1} et par un argument de bijectivité, on obtient :
  $$\card\left\{x^2, x \in \F_q\right\} = \card\left\{\frac{1-by^2}{a}, y \in \F_q\right\} = \frac{q+1}{2}$$

  Ces deux ensembles ne peuvent alors pas être disjoints et possèdent donc un élément en commun. Ceci donne l'existence d'une solution à l'équation $x^2 = \frac{1 - by^2}{a}$.
\end{proof}


Démontrons alors le Théorème \ref{th1}.

Montrons d'abord que toute forme quadratique non dégénérée est congrue à $\diag(1, \dots, 1)$ où à $\diag(1, \dots, 1, \alpha)$.

\begin{proof}
  Raisonnons par récurrence sur la dimension $n$ de $E$.
  \begin{itemize}
  \item Si $n = 1$, soit $q$ une forme quadratique non dégénérée sur $E$, soit $x$ un vecteur non nul de $E$. D'après le Lemme \ref{lem1}, il existe $b \in \F_q^*$ tel que ou bien $q(x) = b^2$, ou bien $q(x) = \alpha b^2$. On obtient le résultat en considérant la base $(b^{-1}x)$.
  \item Soit $n \geq 2$, soit $q$ une forme quadratique non dégénérée. On considère un plan engendré par deux vecteurs orthogonaux non isotropes $u$ et $v$. Notons $q(u) = a$ et $q(v) = b$. Par le Lemme \ref{lem2}, il existe $x, y \in \F_q^2$ tel que $q(xu+yv) = ax^2 + by^2 = 1$. On applique alors l'hypothèse de récurrence à l'orthogonal de $xu + yv$ pour obtenir le résultat.
  \end{itemize}
\end{proof}

Comme $\diag(1, \dots, 1)$ et $\diag(1, \dots, 1, \alpha)$ n'ont pas le même discriminant, elles sont bien dans deux orbites distinctes pour l'action par congruence.

Pour obtenir le résultat demandé, il suffit de raisonner sur un supplémentaire du noyau de la forme quadratique, puis de compléter avec une base du noyau.


Source : H2G2, Perrin

\end{document}
